\PassOptionsToPackage{dvipsnames,table}{xcolor}
\documentclass[10pt]{beamer}
\usepackage{Cours}

\begin{document}


\input{\detokenize{/home/fenarius/Travail/Cours/cpge-info/latex/MacrosCours.tex}}

% Numéro et titre de chapitre
\setcounter{numchap}{16}
\newcommand{\Ctitle}{\cnum {Logique}}
\newcommand{\SPATH}{/home/fenarius/Travail/Cours/cpge-info/docs/mp2i/files/C\thenumchap/}

\newcommand{\non}{\neg}
\newcommand{\et}{\wedge}
\newcommand{\ou}{\vee}
\newcommand{\imp}{\to}
\newcommand{\eq}{\leftrightarrow}
\newcommand{\lnode}[1]{\TCircle{$#1$}}
\newcommand{\B}{\mathbb{B}}
\newcommand{\vv}[1]{\llbracket #1 \rrbracket_{\varphi}}
\psset{treesep=0.5cm,levelsep=0.8cm}

\makess{Syntaxe des formules logiques}
\begin{frame}{\Ctitle}{\stitle}
	\begin{alertblock}{Définition}
		Soit $V$ un ensemble au plus dénombrable de variables logiques noté $V = \{p, q, r, \dots \}$. On définit inductivement l'ensemble $P$ des formules logiques sur $V$ par :
		\begin{itemize}
			\item<2-> L'ensemble d'axiomes $P_0 = \{ \top, \bot \} \cup V$ \\
				\onslide<3->\textcolor{gray}{\small $\top$  se lit \og{} top \fg{} et $\bot$ se lit \og{} bottom \fg{}}
			\item<4-> Les règles d'inférence :
				\begin{itemize}
					\item<4-> \textit{négation} $\non : p \mapsto \non p$
					\item<5-> \textit{conjonction} $\et : p,q \mapsto (p \et q)$
					\item<6-> \textit{disjonction} $\ou : p,q \mapsto (p \ou q)$
					\item<7-> \textit{implication} $\imp : p,q \mapsto (p \imp q)$
					\item<8-> \textit{équivalence} $\eq : p,q \mapsto (p \eq q)$
				\end{itemize}
		\end{itemize}
	\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}{\Ctitle}{\stitle}
	\begin{block}{Remarques}
		\begin{itemize}
			\item Afin d'éviter de surcharger les écritures, on pourra omettre certaines parenthèses :
			      \begin{itemize}
				      \item<2-> En utilisant l'associativité à droite de $\et, \ou$ : \\
					      \onslide<3-> \textcolor{gray}{Par exemple, $(p \ou (q \ou r))$ s'écrit plus simplement $p \ou q \ou r$.}
				      \item<4-> En utilisant l'ordre de priorité suivant sur les connecteurs : $\non, \et, \ou, \imp, \eq$ \\
					      \onslide<5-> \textcolor{gray}{Par exemple $ ((\non p) \ou (q \et r))$ s'écrit plus simplement $\non p \ou q \et r$.}
			      \end{itemize}
			      \onslide<6->{En cas de doute, on laissera les parenthèses afin de lever toute ambiguïté.}
			\item<7-> On a définit pour le moment simplement les propositions logiques valables d'un point de vue \textit{syntaxique}, sans leur donner de sens ou de valeur.
		\end{itemize}
	\end{block}
	\onslide<8->{
		\begin{exampleblock}{Exemples}
			\begin{itemize}
				\item<7-> $(((\non p) \ou (\non q)) \et r)$ est une formule logique qu'on pourra écrire plus simplement $(\non p \ou \non q) \et r$.
				\item<8-> $\et p \non pq$ ou encore $( p \et q) \imp (r$ ne sont pas des formules logiques.
				\item<9-> $(p \imp q) \et (q \imp p)$ et $ p \eq q$ sont deux formules logiques \textit{différentes}.
			\end{itemize}
		\end{exampleblock}}
\end{frame}

\begin{frame}{\Ctitle}{\stitle}
	\begin{block}{Arbre syntaxique}
		Les formules logiques admettent naturellement une représentation sous forme d'arbre :
		\begin{itemize}
			\item<2-> les variables logiques et les constantes $\top$ et $\bot$ sont les étiquettes des feuilles
			\item<3-> les noeuds internes ont pour étiquette les règles d'inférence
		\end{itemize}
	\end{block}
	\onslide<4->{
		\begin{exampleblock}{Exemples}
			La  formule logique $( p \imp q) \ou (\non r)$ admet la représentation : \\
			\onslide<5->{
				\begin{center}
					\pstree{\lnode{\ou}}{\pstree{\lnode{\imp}}{\lnode{p} \lnode{q}} \pstree{\lnode{\non}}{\lnode{r}}}
				\end{center}
			}
		\end{exampleblock}}
\end{frame}

\begin{frame}{\Ctitle}{\stitle}
	\begin{exampleblock}{Exemple}
		\begin{itemize}
			\item Quelle est la formule logique ayant pour représentation arborescente :
			      \begin{center}
				      \pstree{\lnode{\et}}{
					      \pstree{\lnode{\ou}}{
						      \pstree{\lnode{\imp}}{\lnode{p} \lnode{q}}
						      \pstree{\lnode{\eq}}{\lnode{r} \lnode{s}}
					      }
					      \pstree{\lnode{\ou}}{
						      \lnode{r}
						      \pstree{\lnode{\non}}{\lnode{q}}
					      }
				      }
			      \end{center}
			      \onslide<2->\textcolor{OliveGreen}{$ ((p \imp q) \ou (r \eq s)) \et (r \ou (\non q)) $}
			\item<3-> Dessiner la représentation arborescente de $ \non(\top \eq (p \ou q))$.
		\end{itemize}
	\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}{\Ctitle}{\stitle}
	\begin{block}{Hauteur, taille et sous formule}
		Etant donnée une formule logique notée $P$,
		\begin{itemize}
			\item<2-> la \textcolor{blue}{hauteur} de $P$ est la hauteur de l'arbre syntaxique associé
			\item<3-> la \textcolor{blue}{taille} de $P$ est le nombre de noeuds de l'arbre syntaxiqué associé
			\item<4-> Une \textcolor{blue}{sous formule} de $P$ est un sous-arbre de l'arbre syntaxique associé
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{\Ctitle}{\stitle}
	\begin{block}{Implémentation en OCaml}
		Le type somme de OCaml associé à la correspondance de motif permettent de représenter et de travailler efficacement sur les formules logiques.
		\onslide<2->{\inputpartOCaml{\SPATH/fl.ml}{}{\small}{1}{8}}
		\onslide<3->{On a représenté ici une variable logique par un entier, on pourrait choisir un caractère, ou un type option {\tt 'a}.\\}
		\onslide<4->{La formule logique $(p \et \non q) \imp r$ est alors est par :}
		\onslide<5->{\inputpartOCaml{\SPATH/fl.ml}{}{\small}{10}{10}}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{\Ctitle}{\stitle}
	\begin{block}{Implémentation en OCaml}
		Le calcul de la taille s'obtient alors via un \textit{pattern matching} :
		\onslide<2->{\inputpartOCaml{\SPATH/fl.ml}{}{\small}{12}{19}}
	\end{block}
\end{frame}

\makess{Sémantique des formules logiques}
\begin{frame}{\Ctitle}{\stitle}
	\begin{alertblock}{Valuation}
		On note $\mathbb{B} = \{V, F\}$, l'ensemble des \textcolor{blue}{valeurs de vérités}
		Une \textcolor{blue}{valuation} est une attribution de l'une des deux valeurs de vérités à chaque variable propositionnelle. Une valuation $\varphi$ est une donc une application de $V$ de $B$.
	\end{alertblock}
	\onslide<2->{
		\begin{exampleblock}{Exemple}
			Si l'ensemble des variables propositionnelle est $V = \{ p, q, r \}$, une valuation possible est : \\
			$\varphi :  V  \mapsto \B$, avec $\varphi(p) = V$, $\varphi(q) = F$ et $\varphi(r) = F$.    \\
		\end{exampleblock}
	}
	\onslide<3->{
		\begin{block}{Remarque}
			En nontant $| V | = n$,  il y a $2^n$ valuations possibles.
		\end{block}
	}
\end{frame}

\begin{frame}{\Ctitle}{\stitle}
	\begin{block}{Fonction booléennes usuelles}
		On rappelle les fonction booléennes usuelles associées à chaque connecteur :
		\begin{tabularx}{\textwidth}{YY}
			$f_{\et} : \B^2 \mapsto \B$ \newline
			\begin{tabular}{l|l|l}
				$x$ & $y$ & $f_{\et}(x,y)$ \\
				\hline
				$F$ & $F$ & $F$            \\
				$F$ & $V$ & $F$            \\
				$V$ & $F$ & $F$            \\
				$V$ & $V$ & $V$            \\
			\end{tabular} &
			$f_{\ou} : \B^2 \mapsto \B$ \newline
			\begin{tabular}{l|l|l}
				$x$ & $y$ & $f_{\ou}(x,y)$ \\
				\hline
				$F$ & $F$ & $F$            \\
				$F$ & $V$ & $V$            \\
				$V$ & $F$ & $V$            \\
				$V$ & $V$ & $V$            \\
			\end{tabular}      \\
			                                                    & \\
			$f_{\imp} : \B^2 \mapsto \B$ \newline
			\begin{tabular}{l|l|l}
				$x$ & $y$ & $f_{\imp}(x,y)$ \\
				\hline
				$F$ & $F$ & $V$             \\
				$F$ & $V$ & $V$             \\
				$V$ & $F$ & $F$             \\
				$V$ & $V$ & $V$             \\
			\end{tabular} &
			$f_{\eq} : \B^2 \mapsto \B$ \newline
			\begin{tabular}{l|l|l}
				$x$ & $y$ & $f_{\eq}(x,y)$ \\
				\hline
				$F$ & $F$ & $F$            \\
				$F$ & $V$ & $F$            \\
				$V$ & $F$ & $F$            \\
				$V$ & $V$ & $V$            \\
			\end{tabular}      \\
			                                                    & \\
		\end{tabularx}
		Et $f_{\non} : \B \mapsto \B$, définie par $f_\non(F) = V$ et $f_\non(V) = F$.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{\Ctitle}{\stitle}
	\begin{alertblock}{Valeur de vérité d'une formule}
		Pour une valuation $\varphi$, on définit la valeur de vérité d'une formule $P$ notée $\vv{P}$ par :
		\begin{itemize}
			\item<2-> $\vv{\top} = V$
			\item<2-> $\vv{\bot} = F$
			\item<3-> si $v \in V$, $\vv{v} = \varphi(v)$
			\item<4-> $\vv{\non Q} = f_{\non}(\vv{Q})$
			\item<5-> $\vv{(Q \et R)} = f_{\et}(\vv{Q},\vv{R})$
			\item<5-> $\vv{(Q \ou R)} = f_{\ou}(\vv{Q},\vv{R})$
			\item<5-> $\vv{(Q \imp R)} = f_{\imp}(\vv{Q},\vv{R})$
			\item<5-> $\vv{(Q \eq R)} = f_{\eq}(\vv{Q},\vv{R})$
		\end{itemize}
	\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}{\Ctitle}{\stitle}
	\begin{exampleblock}{Exemple}
		Sur $V = \{p, q, r\}$, on considère la valuation $\varphi :  V  \mapsto \B$, telle que $\varphi(p) = V$, $\varphi(q) = F$ et $\varphi(r) = F$ on peut alors déterminer la valeur de vérité de la formule logique $P = (p \imp q) \et (\non p \ou r )$ associée à cette valuation :
		\onslide<2->{$\vv{P} = f_{\et} (\vv{p \imp q}, \vv{\non p \ou r})$ \\}
		\onslide<3->{$\vv{P} = f_{\et} (f_{\imp}(\vv{p},\vv{q})), f_{\ou}(\vv{\non p},\vv{r})$ \\}
		\onslide<4->{$\vv{P} = f_{\et}(f_{\imp}(V,F),f_{\ou}(F,F))$\\}
		\onslide<5->{$\vv{P} = f_{\et}(F,F)$\\}
		\onslide<6->{$\vv{P} = F$\\}
		\begin{itemize}
			\item<7-> Donner la valeur de vérité de cette proposition pour la valuation $\varphi'$ définie par : $ \varphi'(p) = F, \varphi'(q) = F, \varphi'(r) = F$
			\item<8-> Déterminer la valeur de vérité de $((p \imp q) \ou (r \eq s)) \et (r \ou (\non q))$ pour la valuation $\varphi$.
		\end{itemize}
	\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}{\Ctitle}{\stitle}
	\begin{alertblock}{Tautologie, antilogie, satisfiabilité}
		\begin{itemize}
			\item Une formule est une \textcolor{blue}{tautologie} si sa valeur de vérité est $V$ pour toute valuation. C'est à dire que $P$ est une tautologie ssi pour tout $\varphi \in \B^V$, $\vv{P} = V$.
			\item<2-> Une formule est une \textcolor{blue}{antilogie} si sa valeur de vérité est $F$ pour toute valuation. C'est à dire que $P$ est une antilogie ssi pour tout $\varphi \in \B^V$, $\vv{P} = F$.
			\item<3-> Une formule est \textcolor{blue}{satisfiable} s'il existe une valuation pour laquelle sa valeur de vérité est $V$. C'est à dire que $P$ est satisfiable ssi il existe $\varphi \in \B^V$ tel que $\vv{P} = V$.
		\end{itemize}
	\end{alertblock}
	\onslide<4->
	{\begin{block}{Remarques}
			\begin{itemize}
				\item<4-> $P$ est une tautologie ssi $\non P$ n'est pas satisfiable.
				\item<5-> $P$ est satisfiable ssi $\non P$ n'est pas une tautologie.
			\end{itemize}
		\end{block}}
\end{frame}

\begin{frame}{\Ctitle}{\stitle}
	\begin{block}{Tables de vérité}
		La \textcolor{blue}{table de vérité} d'une formule logique $P$ contenant $n$ variables logiques consiste à présenter sous forme de tableau la valeur de vérité de ces formules pour chacune des $2^n$ valuations possibles.
	\end{block}
	\onslide<2->{
		\begin{exampleblock}{Exemple}
			\begin{itemize}
				\item<2-> Dresser la table de vérité de $P = (p \imp q) \eq (\non p \ou q)$
					\onslide<4->{
						\begin{tabular}{c|c|c|c|c}
							$p$ & $q$ & $p \imp q$                                             & $\non p \ou q$                                         & $P$                                                    \\
                            \hline
							$F$ & $F$ & \leavevmode{\onslide<5->{\textcolor{OliveGreen}{$V$}}} & \leavevmode{\onslide<6->{\textcolor{OliveGreen}{$V$}}} & \leavevmode{\onslide<7->{\textcolor{OliveGreen}{$V$}}} \\
							$F$ & $V$ & \leavevmode{\onslide<5->{\textcolor{OliveGreen}{$V$}}} & \leavevmode{\onslide<6->{\textcolor{OliveGreen}{$V$}}} & \leavevmode{\onslide<7->{\textcolor{OliveGreen}{$V$}}} \\
							$V$ & $F$ & \leavevmode{\onslide<5->{\textcolor{OliveGreen}{$F$}}} & \leavevmode{\onslide<6->{\textcolor{OliveGreen}{$F$}}} & \leavevmode{\onslide<7->{\textcolor{OliveGreen}{$V$}}} \\
							$V$ & $V$ & \leavevmode{\onslide<5->{\textcolor{OliveGreen}{$V$}}} & \leavevmode{\onslide<6->{\textcolor{OliveGreen}{$V$}}} & \leavevmode{\onslide<7->{\textcolor{OliveGreen}{$V$}}} \\
						\end{tabular}
					}
				\item<3-> Que peut-on en déduire ?
				\onslide<8->\textcolor{OliveGreen}{$P$ est une tautologie.}
			\end{itemize}
		\end{exampleblock}}
\end{frame}

\begin{frame}{\Ctitle}{\stitle}
    \begin{alertblock}{Equivalence logique}
        On dit que deux formules logiques $P$ et $Q$ sont \textcolor{blue}{logiquement équivalentes} si pour toute valuation $\varphi$, $\vv{P} = \vv{Q}$.
        On notera alors $P \equiv Q$.\\
        \onslide<2->{Cela traduit l'égalité sémantique de $P$ et $Q$, et permet de simplifier les formules.}
        \onslide<3->{A ne pas confondre avec $\eq$ qui est un connecteur logique.}
    \end{alertblock}
    \onslide<3->
    {\begin{block}{Quelques équivalences à connaitre}
        \begin{itemize}
            \item<3-> $\non (\non P) \equiv P$
            \item<4-> $P \ou (Q \et R) \equiv (P \ou Q) \et (P \ou R)$
            \item<5-> $P \et (Q \ou R) \equiv (P \ou Q) \et (P \ou R)$ 
            \item<6-> $\non (P \ou Q) \equiv \non P \et \non Q$  (loi de De Morgan)
            \item<7-> $\non (P \et Q) \equiv \non P \ou \non Q$ (loi de De Morgan)
            \item<8-> $P \imp Q \equiv   \non P \ou Q $
        \end{itemize}
    \end{block}
}
\end{frame}

\begin{frame}{\Ctitle}{\stitle}
    \begin{exampleblock}{Exemple}
        Montrer que :
        \begin{itemize}
            \item $P \ou \non P \equiv \top$ (tiers exclu)
            \item<2-> $ P \imp Q \equiv \non Q \imp \non P$ (contraposition)
        \end{itemize}
    \end{exampleblock}
    \onslide<3->{
    \begin{alertblock}{Conséquence logique}
        On dit que qu'une formule $Q$ est \textcolor{blue}{conséquence logique} d'un ensemble de formules  $\Gamma = \{P_1, \dots P_n\}$  si pour toute valuation $\varphi$, qui rend vraies les formules $(P_i)_{1\leqslant i \leqslant n}$ rend aussi vraie $Q$.
        On notera alors $\Gamma \vDash Q$.\\
        \onslide<4->{A ne pas confondre avec $\imp$ qui est un connecteur logique.}
    \end{alertblock}}
    \onslide<5->{
        \begin{block}{Remarques}
            \begin{itemize}
                \item<5-> Une formule $P$ est est une tautologie ssi $\varnothing \vDash P$, on notera simplement, $\vDash P$.
                \item<6-> $P \equiv Q$ ssi $P \vDash Q$ et $ Q \vDash P$.
            \end{itemize}
        \end{block}
                }
\end{frame}

\makess{Formes normales}
\begin{frame}{\Ctitle}{\stitle}
    \begin{block}{Définitions}
        \begin{itemize}
        \item Un \textcolor{blue}{littéral} est une formule qui est soit une variable propositionnelle $p$, soit sa négation $\non p$.
        \item<2-> Une \textcolor{blue}{forme normale conjonctive} est une formule qui est une conjonction de disjonctions de littéraux.\\
        $(p_{1,1} \ou p_{1,2} \dots \ou p_{1,k_1}) \et \underbrace{(p_{2,1} \ou p_{2,2} \dots \ou p_{2,k_2})}_{\text{\textcolor{blue}{une clause}}} \et \dots \et (p_{m,1} \ou p_{m,2} \dots \ou p_{m,k_m})$
        \item<3-> Une \textcolor{blue}{forme normale disjonctive} est une formule qui est une disjonction de conjonctions de littéraux.\\
        $(p_{1,1} \et p_{1,2} \dots \et p_{1,k_1}) \ou (p_{2,1} \et p_{2,2} \dots \et p_{2,k_2}) \ou \dots \ou (p_{m,1} \et p_{m,2} \dots \et p_{m,k_m})$
        \end{itemize}
    \end{block}
    \onslide<4->{
        \begin{exampleblock}{Exemple}
            $(p \et q \et \non r) \ou (\non p \et r) \ou (p \et \non q \et\non r)$ est une {\sc fnd}.
        \end{exampleblock}
    }
\end{frame}


\begin{frame}{\Ctitle}{\stitle}
    \begin{alertblock}{Propositions}
        \begin{itemize}
            \item<1-> Pour tout formule logique $P$, il existe une {\sc fnc} $Q$ et une {\sc fnd} $R$ telles que $P \equiv Q \equiv R$.
            \item<2-> On dispose d'un algorithme pour calculer une forme normale :
            \begin{enumerate}
                \item<3-> supprimer les $\bot$ et les $\top$
                \item<4-> Remplacer $\imp$ et $\eq$ par des formules sémantiquement égales  n'utilisant pas ces connecteurs : $p \imp q \equiv \non p \ou q$ et $ p \eq q \equiv (p \et q) \ou (\non p \et \non q)$.
                \item<5-> Utiliser les lois de De Morgan afin de faire descendre les $\non$ au niveau des feuilles de l'arbre syntaxique
                \item<6-> Appliquer les propriétés d'associativité et de distributivité des connecteurs $\et$ et $\ou$.
                \item<7-> simplifier les doublons éventuelles ($v \et \non v \equiv \bot$ et $v \ou \non v = \top$)
            \end{enumerate}
            \item<8-> Une autre méthode consiste à utiliser la table de vérité.
        \end{itemize}
    \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}{\Ctitle}{\stitle}
    \begin{exampleblock}{Exemple}
        {\small Mise sous forme normale de $ P = (p \imp q) \eq \non r$ \\}
        \begin{itemize}
            \item<1->{\small Méthode 1 : utilisation de l'algorithme \\}
            \onslide<2->{\small $P =  ((p \imp q) \et \non r) \ou (\non (p\imp q) \et \non \non r)$ (équivalence sémantique de $\eq$)}
            \onslide<3->{\small $P =  ((\non p \ou q) \et \non r) \ou (\non (\non p \ou q) \et r)$ (équivalence sémantique de $\imp$)}
            \onslide<4->{\small $P = ((\non p \ou q) \et \non r) \ou ( (p \et \non q) \et r)$ (lois de DeMorgan)} 
            \onslide<4->{\small $P = (\non p \et \non r) \ou (q \et \non r) \ou ( p \et \non q \et r)$ (distributivité et associativité)}
            \item<5->{\small Méthode 2 : utilisation de la table de vérité\\}
            \onslide<6->{\begin{tabular}{>{\small}c|>{\small}c|>{\small}c|>{\small}c|>{\small}c|>{\small}c|>{\small}c} 
                $p$ & $q$ &$r$  & $p \imp q$  & $\non r$&  $P$                                                    \\
                \cline{1-6}
                $F$ & $F$ & $F$ & $V$ & $V$&  $\textcolor{BrickRed}{V}$ & \leavevmode\onslide<7->{$\longrightarrow (\non p \et \non q \et \non r) \ou$} \\
                $F$ & $F$ & $V$ & $V$ & $F$&  $F$ & \\
                $F$ & $V$ & $F$ & $V$ & $V$&  $\textcolor{BrickRed}{V}$ & \leavevmode\onslide<8->{$\longrightarrow (\non p \et  q \et \non r) \ou$}\\
                $F$ & $V$ & $V$ & $V$ & $F$&  $F$ & \\
                $V$ & $F$ & $F$ & $F$ & $V$&  $F$ & \\
                $V$ & $F$ & $V$ & $F$ & $F$&  $\textcolor{BrickRed}{V}$ & \leavevmode\onslide<9->{$\longrightarrow ( p \et \non q \et  r) \ou$}\\
                $V$ & $V$ & $F$ & $V$ & $V$&  $\textcolor{BrickRed}{V}$ & \leavevmode\onslide<10->{$\longrightarrow (p \et  q \et \non r)$}\\
                $V$ & $V$ & $V$ & $V$ & $F$&  $F$ & \\
            \end{tabular}}
        \end{itemize}
    \end{exampleblock}
\end{frame}

\makess{Problème {\sc sat} -- Algorithme de Quine}
\begin{frame}{\Ctitle}{\stitle}
\begin{block}{Définitions}
    \begin{itemize}
		\item<1-> Un \textcolor{blue}{problème de décision} sur un ensemble $E$, est une question sur les éléments de $E$ à laquelle on répond par \textit{oui} ou \textit{non}.\\
		\textcolor{gray}{Par exemple sur $\N$, savoir si un entier $n$ est premier ou non est un problème de décision.}
		\item<2-> La \textcolor{blue}{théorie de la calculabilité} étudie l'existence ou non d'un algorithme capable de répondre à un problème de décision.\\
		\textcolor{gray}{Par exemple le problème de l'arrête est indécidable}
		\item<3-> La \textcolor{blue}{théorie de la complexité} s'intéresse à la complexité des algorithmes lorsqu'un problème de décision est décidable.		
	\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{\Ctitle}{\stitle}
	\begin{alertblock}{Problème {\sc sat}}
		Le problème {\sc sat} (pour satisfiabilité) est le problème de savoir si une formule logique $P$ définie sur un ensemble de variable logique $V = \{p_1, \dots p_n\}$ est satisfiable ou non.
	\end{alertblock}
\end{frame}



\begin{frame}{\Ctitle}{\stitle}
    \begin{alertblock}{Algorithme de Quine}
    Pour tester la satisfiabilité d'une formule logique, on peut construire sa table de vérité ou utiliser l'\textcolor{blue}{algorithme de Quine}. Soit $P$ une formule contenant les variables logiques $p_1, \dots p_n$.
    \begin{itemize}
        \item On fixe $\varphi(p_1) = F$ et on teste récursivement la satisfiabilité de $P$ dans laquelle toutes les occurences de $p_1$ sont remplacées par $\bot$ (notée $P[\bot/p_1$]).
        \item En cas d'échec,  on fixe $\varphi(p_1) = V$ et on teste récursivement la satisfiabilité de $P[\top/p_1]$.
        \item En cas d'échec la formule n'est pas satisfiable.
    \end{itemize}
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}{\Ctitle}{\stitle}
    \begin{exampleblock}{Exemple}
        Dérouler l'algorithme de Quine sur $P = (p\ \ou q) \et (\non q \ou \non r) \et (\non p \ou r) \et (p \ou r)$
        \begin{itemize}
            \item On affecte la valeur $F$ à $p$ et on teste la satisfiabilité de : \\
            \onslide<2->{$ P[\bot/p] = (\bot \ou q) \et (\non q \ou \non r) \et (\non \bot \ou r) \et (\bot \ou r) $\\}
            \onslide<3->{$ \phantom{P[\bot/p]} = q \et (\non q \ou \non r) \et \top \et r$ \\}
            \onslide<4->{$ \phantom{P[\bot/p]} = q \et (\non q \ou \non r) \et r$}
            \begin{itemize} 
                \item<5-> On affecte la valeur $F$ à $q$ et on teste la satisfiabilité de : \\
                \onslide<6->{$\bot \et (\non \bot \ou \non r) \et r$ qui est non satisfiable}
                \item<7-> On affecte la valeur $V$ à $q$ et on teste la satisfiabilité de : \\
                \onslide<8->{$\top \et (\non \top \ou \non r) \et r =  \non r \et r $ donc non satisfiable. }
            \end{itemize}
            \item<9-> On affecte la valeur $V$ à $p$ et on teste la satisfiabilité de : \\
            \onslide<10->{$ P[\top/p] = (\top \ou q) \et (\non q \ou \non r) \et (\non \top \ou r) \et (\top \ou r) $\\}
            \onslide<11->{$ P[\top/p] = (\non q \ou \non r) \et  r $\\}
            \begin{itemize} 
                \item<12-> On affecte la valeur $F$ à $q$ et on teste la satisfiabilité de : \\
                \onslide<13->{$(\non \bot \ou \non r) \et  r = r $ qui est satisfiable.}
            \end{itemize}
        \end{itemize}
        \onslide<14->{On dispose à la fin d'un valuation  $\varphi$ telle que $\vv{P} = V$ : $\varphi(p) = V, \varphi(q)=F$ et  $\varphi(r)=V$.}
    \end{exampleblock}

\end{frame}



\end{document}  